   

你好，我是唐聪。

在软件开发过程中，我们经常会遇到需要批量执行多个key操作的业务场景，比如转账案例中，Alice给Bob转账100元，Alice账号减少100，Bob账号增加100，这涉及到多个key的原子更新。

无论发生任何故障，我们应用层期望的结果是，要么两个操作一起成功，要么两个一起失败。我们无法容忍出现一个成功，一个失败的情况。那么etcd是如何解决多key原子更新问题呢？

这正是我今天要和你分享的主题——事务，它就是为了**简化应用层的编程模型**而诞生的。我将通过转账案例为你剖析etcd事务实现，让你了解etcd如何实现事务ACID特性的，以及MVCC版本号在事务中的重要作用。希望通过本节课，帮助你在业务开发中正确使用事务，保证软件代码的正确性。

事务特性初体验及API
-----------

如何使用etcd实现Alice向Bob转账功能呢？

在etcd v2的时候， etcd提供了CAS（Compare and swap），然而其只支持单key，不支持多key，因此无法满足类似转账场景的需求。严格意义上说CAS称不上事务，无法实现事务的各个隔离级别。

etcd v3为了解决多key的原子操作问题，提供了全新迷你事务API，同时基于MVCC版本号，它可以实现各种隔离级别的事务。它的基本结构如下：

```
client.Txn(ctx).If(cmp1, cmp2, ...).Then(op1, op2, ...,).Else(op1, op2, …)
```

从上面结构中你可以看到，**事务API由If语句、Then语句、Else语句组成**，这与我们平时常见的MySQL事务完全不一样。

它的基本原理是，在If语句中，你可以添加一系列的条件表达式，若条件表达式全部通过检查，则执行Then语句的get/put/delete等操作，否则执行Else的get/put/delete等操作。

那么If语句支持哪些检查项呢？

首先是**key的最近一次修改版本号mod\_revision**，简称mod。你可以通过它检查key最近一次被修改时的版本号是否符合你的预期。比如当你查询到Alice账号资金为100元时，它的mod\_revision是v1，当你发起转账操作时，你得确保Alice账号上的100元未被挪用，这就可以通过mod(“Alice”) = “v1” 条件表达式来保障转账安全性。

其次是**key的创建版本号create\_revision**，简称create。你可以通过它检查key是否已存在。比如在分布式锁场景里，只有分布式锁key(lock)不存在的时候，你才能发起put操作创建锁，这时你可以通过create(“lock”) = "0"来判断，因为一个key不存在的话它的create\_revision版本号就是0。

接着是**key的修改次数version**。你可以通过它检查key的修改次数是否符合预期。比如你期望key在修改次数小于3时，才能发起某些操作时，可以通过version(“key”) < "3"来判断。

最后是**key的value值**。你可以通过检查key的value值是否符合预期，然后发起某些操作。比如期望Alice的账号资金为200, value(“Alice”) = “200”。

If语句通过以上MVCC版本号、value值、各种比较运算符(等于、大于、小于、不等于)，实现了灵活的比较的功能，满足你各类业务场景诉求。

下面我给出了一个使用etcdctl的txn事务命令，基于以上介绍的特性，初步实现的一个Alice向Bob转账100元的事务。

Alice和Bob初始账上资金分别都为200元，事务首先判断Alice账号资金是否为200，若是则执行转账操作，不是则返回最新资金。etcd是如何执行这个事务的呢？**这个事务实现上有哪些问题呢？**

```
$ etcdctl txn -i
compares: //对应If语句
value("Alice") = "200" //判断Alice账号资金是否为200


success requests (get, put, del): //对应Then语句
put Alice 100 //Alice账号初始资金200减100
put Bob 300 //Bob账号初始资金200加100


failure requests (get, put, del): //对应Else语句
get Alice  
get Bob


SUCCESS


OK

OK

```

整体流程
----

![](assets/249a0011e4f14c1fb2cb7f1374457f57.jpg)

在和你介绍上面案例中的etcd事务原理和问题前，我先给你介绍下事务的整体流程，为我们后面介绍etcd事务ACID特性的实现做准备。

上图是etcd事务的执行流程，当你通过client发起一个txn转账事务操作时，通过gRPC KV Server、Raft模块处理后，在Apply模块执行此事务的时候，它首先对你的事务的If语句进行检查，也就是ApplyCompares操作，如果通过此操作，则执行ApplyTxn/Then语句，否则执行ApplyTxn/Else语句。

在执行以上操作过程中，它会根据事务是否只读、可写，通过MVCC层的读写事务对象，执行事务中的get/put/delete各操作，也就是我们上一节课介绍的MVCC对key的读写原理。

事务ACID特性
--------

了解完事务的整体执行流程后，那么etcd应该如何正确实现上面案例中Alice向Bob转账的事务呢？别着急，我们先来了解一下事务的ACID特性。在你了解了etcd事务ACID特性实现后，这个转账事务案例的正确解决方案也就简单了。

ACID是衡量事务的四个特性，由原子性（Atomicity）、一致性（Consistency）、隔离性（Isolation）、持久性（Durability）组成。接下来我就为你分析ACID特性在etcd中的实现。

### 原子性与持久性

事务的原子性（Atomicity）是指在一个事务中，所有请求要么同时成功，要么同时失败。比如在我们的转账案例中，是绝对无法容忍Alice账号扣款成功，但是Bob账号资金到账失败的场景。

持久性（Durability）是指事务一旦提交，其所做的修改会永久保存在数据库。

软件系统在运行过程中会遇到各种各样的软硬件故障，如果etcd在执行上面事务过程中，刚执行完扣款命令（put Alice 100）就突然crash了，它是如何保证转账事务的原子性与持久性的呢？

![](assets/2c31c93d18a64e398fe72adae8d68f52.jpg)

如上图转账事务流程图所示，etcd在执行一个事务过程中，任何时间点都可能会出现节点crash等异常问题。我在图中给你标注了两个关键的异常时间点，它们分别是T1和T2。接下来我分别为你分析一下etcd在这两个关键时间点异常后，是如何保证事务的原子性和持久性的。

#### T1时间点

T1时间点是在Alice账号扣款100元完成时，Bob账号资金还未成功增加时突然发生了crash。

从前面介绍的etcd写原理和上面流程图我们可知，此时MVCC写事务持有boltdb写锁，仅是将修改提交到了内存中，保证幂等性、防止日志条目重复执行的一致性索引consistent index也并未更新。同时，负责boltdb事务提交的goroutine因无法持有写锁，也并未将事务提交到持久化存储中。

因此，T1时间点发生crash异常后，事务并未成功执行和持久化任意数据到磁盘上。在节点重启时，etcd server会重放WAL中的已提交日志条目，再次执行以上转账事务。因此不会出现Alice扣款成功、Bob到帐失败等严重Bug，极大简化了业务的编程复杂度。

#### T2时间点

T2时间点是在MVCC写事务完成转账，server返回给client转账成功后，boltdb的事务提交goroutine，批量将事务持久化到磁盘中时发生了crash。这时etcd又是如何保证原子性和持久性的呢?

我们知道一致性索引consistent index字段值是和key-value数据在一个boltdb事务里同时持久化到磁盘中的。若在boltdb事务提交过程中发生crash了，简单情况是consistent index和key-value数据都更新失败。那么当节点重启，etcd server重放WAL中已提交日志条目时，同样会再次应用转账事务到状态机中，因此事务的原子性和持久化依然能得到保证。

更复杂的情况是，当boltdb提交事务的时候，会不会部分数据提交成功，部分数据提交失败呢？这个问题，我将在下一节课通过深入介绍boltdb为你解答。

了解完etcd事务的原子性和持久性后，那一致性又是怎么一回事呢？事务的一致性难道是指各个节点数据一致性吗？

### 一致性

在软件系统中，到处可见一致性（Consistency）的表述，其实在不同场景下，它的含义是不一样的。

首先分布式系统中多副本数据一致性，它是指各个副本之间的数据是否一致，比如Redis的主备是异步复制的，那么它的一致性是最终一致性的。

其次是CAP原理中的一致性是指可线性化。核心原理是虽然整个系统是由多副本组成，但是通过线性化能力支持，对client而言就如一个副本，应用程序无需关心系统有多少个副本。

然后是一致性哈希，它是一种分布式系统中的数据分片算法，具备良好的分散性、平衡性。

最后是事务中的一致性，它是指事务变更前后，数据库必须满足若干恒等条件的状态约束，**一致性往往是由数据库和业务程序两方面来保障的**。

**在Alice向Bob转账的案例中有哪些恒等状态呢？**

很明显，转账系统内的各账号资金总额，在转账前后应该一致，同时各账号资产不能小于0。

为了帮助你更好地理解前面转账事务实现的问题，下面我给你画了幅两个并发转账事务的流程图。

图中有两个并发的转账事务，Mike向Bob转账100元，Alice也向Bob转账100元，按照我们上面的事务实现，从下图可知转账前系统总资金是600元，转账后却只有500元了，因此它无法保证转账前后账号系统内的资产一致性，导致了资产凭空消失，破坏了事务的一致性。

![](assets/f5aea2f216e744709dc2d39a98036a68.jpg)

事务一致性被破坏的根本原因是，事务中缺少对Bob账号资产是否发生变化的判断，这就导致账号资金被覆盖。

为了确保事务的一致性，一方面，业务程序在转账逻辑里面，需检查转账者资产大于等于转账金额。在事务提交时，通过账号资产的版本号，确保双方账号资产未被其他事务修改。若双方账号资产被其他事务修改，账号资产版本号会检查失败，这时业务可以通过获取最新的资产和版本号，发起新的转账事务流程解决。

另一方面，etcd会通过WAL日志和consistent index、boltdb事务特性，去确保事务的原子性，因此不会有部分成功部分失败的操作，导致资金凭空消失、新增。

介绍完事务的原子性和持久化、一致性后，我们再看看etcd又是如何提供各种隔离级别的事务，在转账过程中，其他client能看到转账的中间状态吗(如Alice扣款成功，Bob还未增加时)？

### 隔离性

ACID中的I是指Isolation，也就是事务的隔离性，它是指事务在执行过程中的可见性。常见的事务隔离级别有以下四种。

首先是**未提交读**（Read UnCommitted），也就是一个client能读取到未提交的事务。比如转账事务过程中，Alice账号资金扣除后，Bob账号上资金还未增加，这时如果其他client读取到这种中间状态，它会发现系统总金额钱减少了，破坏了事务一致性的约束。

其次是**已提交读**（Read Committed），指的是只能读取到已经提交的事务数据，但是存在不可重复读的问题。比如事务开始时，你读取了Alice和Bob资金，这时其他事务修改Alice和Bob账号上的资金，你在事务中再次读取时会读取到最新资金，导致两次读取结果不一样。

接着是**可重复读**（Repeated Read），它是指在一个事务中，同一个读操作get Alice/Bob在事务的任意时刻都能得到同样的结果，其他修改事务提交后也不会影响你本事务所看到的结果。

最后是**串行化**（Serializable），它是最高的事务隔离级别，读写相互阻塞，通过牺牲并发能力、串行化来解决事务并发更新过程中的隔离问题。对于串行化我要和你特别补充一点，很多人认为它都是通过读写锁，来实现事务一个个串行提交的，其实这只是在基于锁的并发控制数据库系统实现而已。**为了优化性能，在基于MVCC机制实现的各个数据库系统中，提供了一个名为“可串行化的快照隔离”级别，相比悲观锁而言，它是一种乐观并发控制，通过快照技术实现的类似串行化的效果，事务提交时能检查是否冲突。**

下面我重点和你介绍下未提交读、已提交读、可重复读、串行化快照隔离。

#### 未提交读

首先是最低的事务隔离级别，未提交读。我们通过如下一个转账事务时间序列图，来分析下一个client能否读取到未提交事务修改的数据，是否存在脏读。

![](assets/c9a0d31ce8404d9a99183cc24e214c25.jpg)

图中有两个事务，一个是用户查询Alice和Bob资产的事务，一个是我们执行Alice向Bob转账的事务。

如图中所示，若在Alice向Bob转账事务执行过程中，etcd server收到了client查询Alice和Bob资产的读请求，显然此时我们无法接受client能读取到一个未提交的事务，因为这对应用程序而言会产生严重的BUG。那么etcd是如何保证不出现这种场景呢？

我们知道etcd基于boltdb实现读写操作的，读请求由boltdb的读事务处理，你可以理解为快照读。写请求由boltdb写事务处理，etcd定时将一批写操作提交到boltdb并清空buffer。

由于etcd是批量提交写事务的，而读事务又是快照读，因此当MVCC写事务完成时，它需要更新buffer，这样下一个读请求到达时，才能从buffer中获取到最新数据。

在我们的场景中，转账事务并未结束，执行put Alice为100的操作不会回写buffer，因此避免了脏读的可能性。用户此刻从boltdb快照读事务中查询到的Alice和Bob资产都为200。

从以上分析可知，etcd并未使用悲观锁来解决脏读的问题，而是通过MVCC机制来实现读写不阻塞，并解决脏读的问题。

#### 已提交读、可重复读

比未提交读隔离级别更高的是已提交读，它是指在事务中能读取到已提交数据，但是存在不可重复读的问题。已提交读，也就是说你每次读操作，若未增加任何版本号限制，默认都是当前读，etcd会返回最新已提交的事务结果给你。

如何理解不可重复读呢?

在上面用户查询Alice和Bob事务的案例中，第一次查出来资产都是200，第二次是Alice为100，Bob为300，通过读已提交模式，你能及时获取到etcd最新已提交的事务结果，但是出现了不可重复读，两次读出来的Alice和Bob资产不一致。

那么如何实现可重复读呢？

你可以通过MVCC快照读，或者参考etcd的事务框架STM实现，它在事务中维护一个读缓存，优先从读缓存中查找，不存在则从etcd查询并更新到缓存中，这样事务中后续读请求都可从缓存中查找，确保了可重复读。

最后我们再来重点介绍下什么是串行化快照隔离。

#### 串行化快照隔离

串行化快照隔离是最严格的事务隔离级别，它是指在在事务刚开始时，首先获取etcd当前的版本号rev，事务中后续发出的读请求都带上这个版本号rev，告诉etcd你需要获取那个时间点的快照数据，etcd的MVCC机制就能确保事务中能读取到同一时刻的数据。

**同时，它还要确保事务提交时，你读写的数据都是最新的，未被其他人修改，也就是要增加冲突检测机制。**当事务提交出现冲突的时候依赖client重试解决，安全地实现多key原子更新。

那么我们应该如何为上面一致性案例中，两个并发转账的事务，增加冲突检测机制呢？

核心就是我们前面介绍MVCC的版本号，我通过下面的并发转账事务流程图为你解释它是如何工作的。

![](assets/58101ce54d0b4443afda7e5f9498ed32.jpg)

如上图所示，事务A，Alice向Bob转账100元，事务B，Mike向Bob转账100元，两个事务同时发起转账操作。

一开始时，Mike的版本号(指mod\_revision)是4，Bob版本号是3，Alice版本号是2，资产各自200。为了防止并发写事务冲突，etcd在一个写事务开始时，会独占一个MVCC读写锁。

事务A会先去etcd查询当前Alice和Bob的资产版本号，用于在事务提交时做冲突检测。在事务A查询后，事务B获得MVCC写锁并完成转账事务，Mike和Bob账号资产分别为100，300，版本号都为5。

事务B完成后，事务A获得写锁，开始执行事务。

为了解决并发事务冲突问题，事务A中增加了冲突检测，期望的Alice版本号应为2，Bob为3。结果事务B的修改导致Bob版本号变成了5，因此此事务会执行失败分支，再次查询Alice和Bob版本号和资产，发起新的转账事务，成功通过MVCC冲突检测规则mod(“Alice”) = 2 和 mod(“Bob”) = 5 后，更新Alice账号资产为100，Bob资产为400，完成转账操作。

通过上面介绍的快照读和MVCC冲突检测检测机制，etcd就可实现串行化快照隔离能力。

### 转账案例应用

介绍完etcd事务ACID特性实现后，你很容易发现事务特性初体验中的案例问题了，它缺少了完整事务的冲突检测机制。

首先你可通过一个事务获取Alice和Bob账号的上资金和版本号，用以判断Alice是否有足够的金额转账给Bob和事务提交时做冲突检测。 你可通过如下etcdctl txn命令，获取Alice和Bob账号的资产和最后一次修改时的版本号(mod\_revision):

```
$ etcdctl txn -i -w=json
compares:


success requests (get, put, del):
get Alice
get Bob


failure requests (get, put, del):


{
 "kvs":[
      {
          "key":"QWxpY2U=",
          "create_revision":2,
          "mod_revision":2,
          "version":1,
          "value":"MjAw"
      }
  ],
    ......
  "kvs":[
      {
          "key":"Qm9i",
          "create_revision":3,
          "mod_revision":3,
          "version":1,
          "value":"MzAw"
      }
  ],
}
```

其次发起资金转账操作，Alice账号减去100，Bob账号增加100。为了保证转账事务的准确性、一致性，提交事务的时候需检查Alice和Bob账号最新修改版本号与读取资金时的一致(compares操作中增加版本号检测)，以保证其他事务未修改两个账号的资金。

若compares操作通过检查，则执行转账操作，否则执行查询Alice和Bob账号资金操作，命令如下:

```
$ etcdctl txn -i
compares:
mod("Alice") = "2"
mod("Bob") = "3"


success requests (get, put, del):
put Alice 100
put Bob 300


failure requests (get, put, del):
get Alice
get Bob


SUCCESS


OK

OK
```

到这里我们就完成了一个安全的转账事务操作，从以上流程中你可以发现，自己从0到1实现一个完整的事务还是比较繁琐的，幸运的是，etcd社区基于以上介绍的事务特性，提供了一个简单的事务框架[STM](https://github.com/etcd-io/etcd/blob/v3.4.9/clientv3/concurrency/stm.go)，构建了各个事务隔离级别类，帮助你进一步简化应用编程复杂度。

小结
--

最后我们来小结下今天的内容。首先我给你介绍了事务API的基本结构，它由If、Then、Else语句组成。

其中If支持多个比较规则，它是用于事务提交时的冲突检测，比较的对象支持key的**mod\_revision**、**create\_revision、version、value值**。随后我给你介绍了整个事务执行的基本流程，Apply模块首先执行If的比较规则，为真则执行Then语句，否则执行Else语句。

接着通过转账案例，四幅转账事务时间序列图，我为你分析了事务的ACID特性，剖析了在etcd中事务的ACID特性的实现。

*   原子性是指一个事务要么全部成功要么全部失败，etcd基于WAL日志、consistent index、boltdb的事务能力提供支持。
    
*   一致性是指事务转账前后的，数据库和应用程序期望的恒等状态应该保持不变，这通过数据库和业务应用程序相互协作完成。
    
*   持久性是指事务提交后，数据不丢失，
    
*   隔离性是指事务提交过程中的可见性，etcd不存在脏读，基于MVCC机制、boltdb事务你可以实现可重复读、串行化快照隔离级别的事务，保障并发事务场景中你的数据安全性。
    

思考题
---

在数据库事务中，有各种各样的概念，比如脏读、脏写、不可重复读与读倾斜、幻读与写倾斜、更新丢失、快照隔离、可串行化快照隔离? 你知道它们的含义吗？

感谢你的阅读，如果你认为这节课的内容有收获，也欢迎把它分享给你的朋友，谢谢。